%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}
\usepackage{ulem}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 7.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{23 октября 2020г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Кеширование памяти}

\frame{\frametitle{Скорость работы памяти}
\begin{itemize}
    \item Тактовая частота процессора - от 2 до 5 Ггц (0.5-0.2 наносекунды)
    \item L1 - 4-5 тактов
    \item L2 - 10-15 тактов
    \item L3 - 30-45 тактов
    \item Node - 100-200 тактов
    \item Other Node - еще в 1.5-4 раза медленнее
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Топология}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/hierarchy.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=0.8\textwidth,page=1]{images/TopologyE5.png}}
}

\frame{\frametitle{Устройство кеша}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Размер линии - 64 байта
    \item Размер кеша: 32Кб L1, 256КБ L2, 4-20 МБ L3
    \item Ассоциативность: 8 L1, 4 L4, 16 L3
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/cache.pdf}}
}

\section{Когерентность}

\frame{\frametitle{Постановка задачи}
  \begin{itemize}
    \item Процессоры с кешами образуют распределенную систему.
    \item Разные процессоры могут читать и писать по одному и тому же адресу.
    \item У прцессоров должно быть общее представление о том, что сейчас находится в памяти.
    \item (Иначе когда процесс перезжал бы на другой тред, у него менялась бы память.)
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Single Write Multiple Read}
\only<1>{
  В каждый момент веремени для каждого блока памяти верно:
  \begin{enumerate}
    \item Ровно один процессор в него пишет
    \item Несколько процессоров из него читают
    \item Ни один процессор не работает с этим блоком
  \end{enumerate}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/cache.pdf}}
}

\frame{\frametitle{MSI}
\only<1>{
  Протоколы когерентности основаны на состояниях. Основные состояния
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Modified} - процессор может читать и писать. В остальных процессорах блок \textbf{Invalid}
    \item \textbf{Shared} - процессор может только читать. На остальных процессорах блок \textbf{Shared} или \textbf{Invalid}
    \item \textbf{Invalid} - блок недоступен для процессора.
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=3]{images/cache.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=4]{images/cache.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Смена состояния}
  \begin{itemize}
    \item Чтобы изменить состояние процессор должен договориться с остальными.
    \item Для этого он посылает команду на шину
    %\item Есть разные протоколы общения через шину, выделяют snooping и directory
    \item Между тем когда процессор послал команду и тем когда получил ответ проходит некоторое время
    \item В этом время состояние линии кеша \emph{транзиентное}.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Транзиентные состояния}
\only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/msi.png}}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=5]{images/cache.pdf}}
\only<3>{\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=6]{images/cache.pdf}}
}

\frame{\frametitle{Состояние Exclusive}
  \begin{itemize}
    \item Отдельное состояние \textbf{Exclusive}
    \item \textbf{Exclusive} требует, чтобы на других процессорах блок был в состоянии \textbf{Invalid}
    \item Смена состояния с \textbf{Exclusive} на \textbf{Modified} происходит без общения с остальными процессорами
    \item Получившийся протокол называют MESI
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Состояние Forwarding}
  \begin{itemize}
    \item Отдельное состояние \textbf{Forwarding}
    \item Только один процессор может быть в состоянии \textbf{Forwarding}
    \item Когда новый процессор хочет получить данные, его состояние становится \textbf{Forwarding}
    \item Переназначение \textbf{Forwarding} уменьшает вероятность того что данные будут вытеснены, а также балансирует нагрузку
    \item Получившийся протокол называют MESIF
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Состояние Owning}
  \begin{itemize}
    \item Когда в состоянии \textbf{Modified} приходит запрос на данные, то процессор должен записать данные в память
    \item Чтобы этого не делать вводят отдельное состояние \textbf{Owning}
    \item \textbf{Owning} означает что на других процессорах могут быть копии, но данные в памяти старые
    \item Когда происходит вытеснение строки в состоянии \textbf{Owning}, данные должны быть записаны в память
    \item Протокол получается MOESI
  \end{itemize}
}

\section{Атомарность}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример гонки}
Каким будет \verb'a' после исполнения этих двух тредов?
\begin{multicols}{2}
Thread A
\begin{verbatim}

if (a > 0) {
    a--;
}
\end{verbatim}
\columnbreak
Thread B
\begin{verbatim}
if (a > 0) {
    a--;
}
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Пример гонки}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/race.pdf}
}

\frame{\frametitle{Перед нами был пример гонки}
\begin{itemize}
    \item Разные потоки могут обращаться к одной и той же памяти одновременно
    \item Пока один поток выполняет программу, второй может нарушить его инвариант
    \item Как результат - программа некорректна
    \item Такая ситуация называется рейсом.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Рейсы в однопоточном коде}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Может ли гонка возникнуть в однопоточном приложении?
    \onslide<2->{
        \item Ответ: Может, если имеются имеет место прерывание контекста
        \item В ядре - аппаратные прерывания.
        \item В пользовательском коде - сигналы.
    }
    \onslide<3->{
        \item Вопрос: вызывают ли аппаратные прерывания (скажем, по таймеру) гонку в пользовательском коде?
    }
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример из дз}
{\small
\begin{verbatim}
void summer(void* data)
{
    volatile long *r = (volatile long*) data;
    for (int i = 0; i < SUMMER_ITERS; ++i) {
        *r += 1;
    }
}
void test_summer()
{
    long r = 0;
    for (int i = 0; i < 4; i++)
        uthread_start(summer, (void*) &r);
    while (!uthread_try_join())
        uthread_yield();
    assert(r < 4 * SUMMER_ITERS);
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Другие примеры}
\begin{itemize}
    \item Списание денег со счёта
    \item Вставка в список
    \vdots
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример c ATM}
\begin{verbatim}
int ATM_withdraw(int *account, int amount)
{
    if (*account > amount) {
        *account -= amount;
        return 1;
    }
    return 0;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример c insert}
{\small
\begin{verbatim}
struct list {
  int data;
  struct list *next;
};

struct list *list = 0;

void
insert(int data)
{
  struct list *l;

  l = malloc(sizeof *l);
  l->data = data;
  l->next = list;
  list = l;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Пример insert}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/race.eps}
}

\frame{\frametitle{Как избежать гонок?}
\begin{itemize}
    \item Нужно использовать примитивы синхронизации.
    \item Высокоуровневые примитивы синхронизации используют низкоуровневые.
    \item x86 предоставляет атомарные инструкции.
    \item И компилятор, и процессор переупорядочивают доступ к памяти для оптимизации.
    \item Полезно понимать модель памяти.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Атомарные инструкции}
\begin{itemize}
    \item Не все инструкции выполняются атомарно.
    \item Инструкции read-modify-write (add, sub, etc.) работают натомарно.
    \item Следующий код подвержен той же гонке что и примеры выше!
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
Thread A
\begin{verbatim}

    subl $1, a
\end{verbatim}
\columnbreak
Thread B
\begin{verbatim}
    subl $1, a
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Атомарные инструкции}
Следующие инструкции выполняются атомарно:
\begin{itemize}
    \item Чтение/запись байта
    \item Чтение/Запись 2/4/8 байт по адресу выровненному на 2/4/8.
    \item Невыровненное обращение к закешировнной памяти, попадающее в линию кеша
    \item Read-modify-write инструкции с префиксом LOCK (add, sub, dec, inc, bts, btr, btc)
    \item Exchange-инструкции с префиксом LOCK
    \item Compare-and-exchange-инструкции с префиксом LOCK
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Префикс LOCK}
\begin{itemize}
    \item У x86 инструкций бывают префиксы
    \item \texttt{lock} пишется перед инструкцией
    \item В двоичном коде lock имеет код 0xf0
\end{itemize}
}
    
\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Префикс LOCK}
{\small\begin{verbatim}
void add(int* a, int b) {
    asm("addl %1, %0" : "+m" (*a) : "r" (b));
}
void atomic_add(int* a, int b) {
    asm("lock addl %1, %0" : "+m" (*a) : "r" (b));
}
\end{verbatim}}

objdump -d:
{\small\begin{verbatim}
0000000000000000 <add>:
 0: 01 37       add    %esi,(%rdi)
 2: c3          retq   

0000000000000010 <atomic_add>:
 10: f0 01 37   lock add %esi,(%rdi)
 13: c3         retq
\end{verbatim}}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Exchange инструкции}
\begin{itemize}
    \item xchg src, dst
{\small\begin{verbatim}
    src = dst
    dst = src
\end{verbatim}}

\medskip
    \item xadd src, dst
{\small\begin{verbatim}
    src = dst
    dst = (old) src + dst
\end{verbatim}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{CmpExchange инструкции}
\begin{itemize}
    \item cmpxchg src, dst
{\small\begin{verbatim}
    if AL == dst:
        ZF = 1
        dst = src
    else:
        ZF = 0
        AL = dst
\end{verbatim}}
\medskip

    \item cmpxchg8b m64
{\small\begin{verbatim}
    if EDX:EAX == m64
        ZF = 1
        m64 = ECX:EBX
    else:
        ZF = 0
        EDX:EAX = m64
\end{verbatim}}

\medskip
    \item cmpxchg16b - аналогично с RDX:RAX и RCX:RBX.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Консистентность}

\frame{\frametitle{Store Buffer}
\only<1>{
  \begin{itemize}
    \item Когда процессор хочет что-то записать, а соответствующий адрес не в кеше, то возникает проблема
    \item Можно либо простаивать.
    \item Либо отложить запись.
    \item Для откладывания записи используется \emph{Store Buffer}.
  \end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=1]{images/storebuffer.png}}
}

\frame{\frametitle{Влияние Store Buffer на другие инструкции}
  \begin{itemize}
    \item Допустим запись попала в Store Buffer
    \item Что получится при последующем чтении?
    \item Если то, что в кеше - будет очень странно
    \item Чтения достают данные из store buffer
    \item Но только в store buffer на том же процессоре!
  \end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Наблюдаемый эффект от store buffer}
Два процессора, одновременно выполняющие запись, увидят результат в разном порядке

\begin{multicols}{2}
Processor 0
\begin{verbatim}

movl $1, x
movl x, %r1
movl y, %r2
\end{verbatim}
\columnbreak
Processor 1
\begin{verbatim}
movl $1, y
movl y, %r3
movl x, %r4
\end{verbatim}
\end{multicols}
Изначально x$=$y$=$0.\\
Может получиться r1$=$r3$=$1, r2$=$r4$=$0.
\end{frame}

\frame{\frametitle{Порядок доступа в память}
  \begin{itemize}
    \item Как мы видим, память ведет себя не так как мы бы ожидали.
    \item Естественная модель памяти - Sequential Consistency
    \item В x86 модель памяти более слабая - Total Store Order
    \item В power и ARM модели памяти еще более слабые.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Sequential Consistency}
\begin{itemize}
    \item При Sequentual Consistency на опеарциях доступа в память есть глобальный порядок
    \item Причем этот порядок согласован с порядком программ на отдельных процессорах
    \item Sequential Consistency можно добиться, если во-первых, не переупорядочивать инструкции, а, во-вторых протокол когерентности обеспечивает упорядоченность событий.
    \item Но, как мы видим, это недостаточно эффективно
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Аксиоматика Sequential Consistency}
\begin{itemize}
    \item $L(a) <_p L(b) \Rightarrow L(a) <_m L(b)$\\ (Load $\rightarrow$ Load)
    \item $L(a) <_p S(b) \Rightarrow L(a) <_m S(b)$\\ (Load $\rightarrow$ Store)
    \item $S(a) <_p L(b) \Rightarrow S(a) <_m L(b)$\\ (Store $\rightarrow$ Load)
    \item $S(a) <_p S(b) \Rightarrow S(a) <_m S(b)$\\ (Store $\rightarrow$ Store)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Модель памяти x86}
  \begin{itemize}
    \item Чтения не переупорядочиваются с другими чтениями
    \item Записи не переупорядочиваются с другими записями (Store Buffer сделан через FIFO очередь)
    \item Чтение не переупорядочиваются с записью по тому же адресу
    \item Чтение по другому адресу может быть выполнено раньше чем предшествующая запись
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Аксиоматика TSO}
\begin{itemize}
    \item $L(a) <_p L(b) \Rightarrow L(a) <_m L(b)$\\ (Load $\rightarrow$ Load)
    \item $L(a) <_p S(b) \Rightarrow L(a) <_m S(b)$\\ (Load $\rightarrow$ Store)
    \item \sout{$S(a) <_p L(b) \Rightarrow S(a) <_m L(b)$\\ (Store $\rightarrow$ Load)}
    \item $S(a) <_p S(b) \Rightarrow S(a) <_m S(b)$\\ (Store $\rightarrow$ Store)
\end{itemize}
}


\frame{\frametitle{Команды синхронизации}
\begin{itemize}
    \item \texttt{sfence} - дожидается завершения всех предыдущих сторов (т.е. сброса Store Buffer)
    \item \texttt{lfence} - дожидается завершения всех предыдущих лоадов
    \item \texttt{mfence} - дожидается завершения всех предыдущих операций с памятью
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{x86 memory ordering - SMP}
\begin{itemize}
    \item Записи с одного процессора выглядит одинаково для всех остальных
    \item Запись с одного процессора не упорядочена с записями с другого
    \item Записи с двух процессоров видны всем остальным в одном и том же порядке
    \item У инструкций с префиксом lock есть общий порядок.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Слабая модель памяти}
  \begin{itemize}
    \item Чтения и запись по одному адресу не переупорядочиваются
    \item Чтения и записи по разным адресам могут произвольно переупорядочиваться друг с другом
    \item Чтения и записи не переупорядочиваются с инструкцией \texttt{fence}
    \item Инструкции \texttt{fence} не переупорядочиваются друг с другом
    \item Слабая модель памяти - модель памяти языков программирования
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Data Race Free}
  \begin{itemize}
    \item Со слабой моделью памяти сложно работать
    \item Программа на языке высокого уровня ведет себя как будто в модели Sequentual Consistency если в ней нет рейсов
    \item Data race возникает, когда есть обращение к одному и тому же участку памяти, причем с записью, но без зависимости с барьерами
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Зависимости}
Зависимости возникают 
  \begin{itemize}
    \item Между барьерами и операцими чтения-записи в том же треде
    \item Между одновременно выполняющимися барьерами из разных тредов, если они обращаются к одному и тому же участку памяти и не могут быть выполнены одновременно.
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Виды барьеров}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{sec\_cst} - выполняется после всех предыдущих чтений-записей и после всех следующих чтений-записей
    \item \texttt{acquire} - выполняется до всех последующих чтений-записей
    \item \texttt{release} - выполняется после всех предыдущих чтений-записей
    \item Также возникает зависимость между release в одном треде и acquire в другом
  \end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Зависимости}
\only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=1]{images/barrier.pdf}}
\only<2>{\includegraphics[width=1\textwidth,page=2]{images/barrier.pdf}}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Модель памяти в языке C}
\begin{itemize}
    \item Компилятор С может переставлять операции доступа в память, если нет алиасинга (т.е. области памяти не пересекаются)
    \item \verb'asm volatile("": : :"memory")' - барьер на уровне компилятора
    \item \verb'__sync_synchronize()' - полный барьер (также сделает \texttt{mfence}).
    \item Стандарный пример почему это важно - написать синглетон на С.
    \item В С++ более строгая модель памяти
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Singleton}
\vspace{-1.8em}
\begin{verbatim}
singleton_t singleton;
bool initialized;

void initialize(singleton_t*);

singleton_t* get_signleton() {
    if (!initialized) {
        initialize(&singleton);
        initialized = 1;
    }
    return &singleton;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Singleton}
\vspace{-1.8em}
\begin{verbatim}
singleton_t* get_signleton() {
    static bool lock;
    if (!initialized) {
        if (!lock) {
            lock = 1;
        }
        initialize(&singleton);
        initialized = 1;
        lock = 0;
    }
    return &singleton;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Singleton}
\vspace{-1.8em}
\begin{verbatim}
singleton_t* get_signleton() {
    static bool lock;
    if (!initialized) {
        if (!xchg(&lock, 1)) {
            initialize(&singleton);
            initialized = 1;
            lock = 0;
        }
    }
    return &singleton;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Singleton}
\vspace{-1.8em}
\begin{verbatim}
singleton_t* get_signleton() {
    static bool lock;
    while (!initialized) {
        if (!xchg(&lock, 1)) {
            initialize(&singleton);
            initialized = 1;
            lock = 0;
        }
    }
    return &singleton;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Singleton}
\vspace{-1.8em}
\begin{verbatim}
singleton_t* get_signleton() {
    static bool lock;
    while (!initialized) {
        if (!xchg(&lock, 1)) {
            if (!initialized) {
                initialize(&singleton);
                initialized = 1;
            }
            lock = 0;
        }
    }
    return &singleton;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Singleton}
\vspace{-1.8em}
\begin{verbatim}
singleton_t* get_signleton() {
    static bool lock;
    while (!initialized) {
        if (!xchg(&lock, 1)) {
            __sync_synchronize();
            if (!initialized) {
                initialize(&singleton);
                initialized = 1;
            }
            __sync_synchronize();
            lock = 0;
        }
    }
    return &singleton;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Singleton}
\vspace{-1.8em}
\begin{verbatim}
singleton_t* get_signleton() {
    static bool lock;
    while (!initialized) {
        if (!xchg(&lock, 1)) {
            __sync_synchronize();
            if (!initialized) {
                initialize(&singleton);
                __sync_synchronize();
                initialized = 1;
            }
            __sync_synchronize();
            lock = 0;
        }
    }
    return &singleton;
}
\end{verbatim}
\end{frame}



% как с этим жить? fences
% транзитивность

%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Memory ordering - пример 1}
%Ни чтение ни запись не переупорядочивается друг с другом
%
%\begin{multicols}{2}
%Processor 0
%\begin{verbatim}
%
%movl $1, x
%movl $1, y
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%Processor 1
%\begin{verbatim}
%movl y, %r1
%movl x, %r2
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%Если изначально x$=$y$=$0, то не может получиться r1$=$r2$=$0.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Memory ordering - пример 2}
%Запись не переупорядочивается с более старыми чтениями
%
%\begin{multicols}{2}
%Processor 0
%\begin{verbatim}
%
%movl x, %r1
%movl $1, y
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%Processor 1
%\begin{verbatim}
%movl y, %r2
%movl $1, x
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%Если изначально x$=$y$=$0, то не может получиться r1$=$r2$=$1.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Memory ordering - пример 2}
%Чтение может переупорядочиваться с более ранней записью по другому адресу
%
%\begin{multicols}{2}
%Processor 0
%\begin{verbatim}
%
%movl $1, x
%movl y, %r1
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%Processor 1
%\begin{verbatim}
%movl $1, y
%movl x, %r2
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%Если изначально x$=$y$=$0, то может получиться r1$=$r2$=$0.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Memory ordering - пример 2}
%Чтение может переупорядочиваться с болле ранней записью по тому же адресу
%
%\begin{multicols}{2}
%Processor 0
%\begin{verbatim}
%movl $1, x
%movl x, %r1
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%\end{multicols}
%Не может получиться r1$=$0.
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Memory ordering - пример 2}
%Модель памяти допускает что два процессора, одновременно выполняющие запись, увидят результат в разном порядке
%
%\begin{multicols}{2}
%Processor 0
%\begin{verbatim}
%
%movl $1, x
%movl x, %r1
%movl y, %r2
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%Processor 1
%\begin{verbatim}
%movl $1, y
%movl y, %r3
%movl x, %r4
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%Если изначально x$=$y$=$0, то может получиться r1$=$r3$=$1, r2$=$r4$=$0.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Memory ordering - пример 2}
%Видимость записи удовлетворяет транзитивности
%
%\begin{multicols}{3}
%Processor 0
%\begin{verbatim}
%
%movl $1, x
%
%
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%Processor 1
%\begin{verbatim}
%
%movl x, %r1
%movl $1, y
%
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%Processor 2
%\begin{verbatim}
%
%movl y, %r2
%movl x, %r3
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%Если изначально x$=$y$=$0, то не может получиться r1$=$r2$=$1, r3=$0$.
%\end{frame}

%\frame{\frametitle{Типы памяти}
%\begin{itemize}
%    \item Uncachable (UC) - не кешируется, strong order. Для устрофств.
%    \item Wirite-combining (WC) - не кешируется, записи собираются в буфер. Подходит для для видео фреймбуферов.
%    \item Write-through (WT) - кешируется, запись сразу попадает в память. Подходит для устройств, когда нужно чтобы кеши были когерентными.
%    \item Write-back (WB) - чтение и запись из кеша. Подходит для обычной пользовательской памяти
%\end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Преимущество write combining}
%\begin{itemize}
%    \item При использовании write-combining буферов запись набирается в кеше
%    \item На шину пишется сразу линия (64 или 32 байта).    
%    \item Это получается эффективнее и подходит для устройств вроде графических карточек (пиксели пишутся подряд).
%\end{itemize}
%}

%\frame{\frametitle{Команды синхронизации}
%\begin{itemize}
%    \item \texttt{invd} - сбрасывает все данные в кешах, может привести к потере данных
%    \item \texttt{wbind} - сбрасывает все данные в кешах, записывает в память что накопилось
%    \item Запсь в системные регистры (в т.ч. CR3), таблицы дескрипторов
%    \item \texttt{cpuid} - получает информацию о текущем процессоре
%\end{itemize}
%}


%\frame{\frametitle{Примитивы синхронизации}
%\begin{itemize}
%    \item Вопрос: какие знаете примитивы синхронизации?
%\onslide<2->{
%    \item Один из основных: спинлок
%    \item Спинлок служит для эксклюзивного выполенния секции кода
%}    
%\end{itemize}
%}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{пример использования спинлока}
%\begin{verbatim}
% 6   struct list *list = 0;
%     struct lock listlock;
% 7   
% 8   void
% 9   insert(int data)
%10   {
%11     struct list *l;
%12     l = malloc(sizeof *l);
%13     l->data = data;
%14   
%       acquire(&listlock);
%15     l->next = list;
%16     list = l;
%       release(&listlock);
%17   }
%\end{verbatim}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Дедлок}
%Что произойдёт при одновременном исполнении:
%
%\begin{multicols}{2}
%Code 1
%\begin{verbatim}
%
%acquire(&a)
%acquire(&b)
%release(&b)
%release(&a)
%\end{verbatim}
%\columnbreak
%Code 2
%\begin{verbatim}
%acquire(&b)
%acquire(&a)
%release(&a)
%release(&b)
%\end{verbatim}
%\end{multicols}
%\end{frame}
%
%\frame{\frametitle{Дедлок}
%\begin{itemize}
%    \item Ситуация когда два треда останавливаются из-за того что не могут взять блокировки из-за друг-друга называется дедлок
%    \item С дедлоками можно бороться, если завести глобальный порядок на блокировках
%\end{itemize}
%}
%
%\frame{\frametitle{Реализация спинлока}
%\begin{itemize}
%    \item Вопрос: как реализовать спинлок? О чём нужно подумать?
%\onslide<2->{
%    \item Использовать атомарную инструкцию xchg
%    \item Не забыть \texttt{\_\_sync\_synchronize()}, чтобы изменения внутри критической секции стали видны
%    \item Отключить прерывания на время исполнения критической секции
%}
%\end{itemize}
%}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Реализация спинлока: aquire}
%\begin{verbatim}
%void acquire(struct spinlock *lk)
%{
%  pushcli();
%
%  while(xchg(&lk->locked, 1) != 0)
%    ;
%
%  __sync_synchronize();
%}
%\end{verbatim}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile=singleslide]
%\frametitle{Реализация спинлока: release}
%\begin{verbatim}
%void release(struct spinlock *lk)
%{
%  __sync_synchronize();
%
%  // A real OS would use C atomics here.
%  asm volatile("movl $0, %0" :
%     "+m" (lk->locked) : );
%
%  popcli();
%}
%\end{verbatim}
%\end{frame}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item Paul E. McKenney. Memory Barriers: a Hardware View for Software Hackers
    \item Daniel J. Sorin, Mark D. Hill, David A. Wood. A Primer on Memory Consistency and Cache Coherence
  \end{itemize}
}


\end{document}

